\documentclass{bmstu}

\include{preamble.inc}
\include {listings.inc}

\begin{document}

\chapter{Абиотический фактор вода}

В жизни всех организмов вода выступает как важнейший экологический фактор.

\section{Процессы в биосфере, происходящие при участии воды}

Без воды на нашей планете не могло бы быть жизни. Вода важна для живых
организмов вдвойне, так как она не только необходимый компонент живых клеток, но
для многих организмов еще и среда обитания.

Из всех жидких и твердых веществ у воды \textbf{наибольшая теплоемкость}.
Поэтому прогревшись в течение лета, моря и океаны медленно остывают зимой,
отдавая тепло атмосфере. С этим связано значительное \textbf{постоянство
температурных условий} водной среды обитания.

Первостепенное значение во всех проявлениях жизнедеятельности имеет
\textbf{водный обмен между организмами и внешней средой}.

Степень насыщения воздуха и почвы водяными парами --- \textbf{влажность} ---
имеет большое значение для обитателей суши и нередко является фактором,
\textbf{лимитирующим распространение и численность организмов Земли}.

(Например, степные и особенно лесные растения требуют повышенного содержания
паров в воздухе, растения же пустынь приспособились к низкой влажности.)

Влажность и осадки являются факторами, влияющими на \textbf{формирование
климатических условий}.

При практически одинаковых географических условиях на Земле существуют и жаркая
пустыня, и тропический лес. Различие состоит только в годовом количестве
осадков: в первом случае 0,2-200~мм, а во втором 900-2000~мм.

\textbf{Осадки}, тесно связанные с влажностью воздуха, представляют собой
результат конденсации и кристаллизации водяных паров в высоких слоях атмосферы.
В приземном слое воздуха при высокой относительной влажности и необходимого
уровня температуры образуются росы, туманы, а при низких температурах
наблюдается кристаллизация влаги --- выпадает иней.

\textbf{Малое количество осадков}, быстрый дренаж, интенсивное испарение либо
сочетания этих факторов ведут к \textbf{иссушению}, а \textbf{избыток влаги} ---
к \textbf{переувлажнению и заболачиванию} почв.

Помимо отмеченного, влажность воздуха как экологический фактор при своих крайних
значениях (повышенной и пониженной влажности), \textbf{усиливает воздействие
температуры на организм}. Это описывает такой параметр, как дефицит влажности.

\textbf{Дефицит влажности} --- разность между максимально возможным и фактически
существующим насыщением при данной температуре. Это один из важнейших
экологических параметров, поскольку характеризует сразу две величины:
температуру и влажность. Чем выше дефицит влажности, тем суше и теплее, и
наоборот.

Режим осадков (распределение осадков по месяцам) --- важнейший фактор,
определяющий миграцию загрязняющих веществ в природной среде и вымывание их из
атмосферы.

\section{Роль воды в биологических процессах живых организмов}

Живых организмов, не содержащих воду, на Земле не найдено. В период
\textbf{активной жизнедеятельности} растений и животных содержание воды в их
организмах, как правило, \textbf{80...90\% от массы тела}. В \textbf{состоянии
покоя} количество воды в организме может значительно \textbf{снижаться, однако
она не исчезает полностью}. Например, в сухих мхах и лишайниках содержание воды
в общей массе организмов составляет 5...7\%.

Наземные организмы вынуждены \textbf{постоянно пополнять запасы воды}. Поэтому у них в
процессе эволюции выработались приспособления, регулирующие водный обмен и
обеспечивающие экономное расходование влаги. Эти приспособления могут выражаться
в изменении структур (плотные внешние оболочки), модификации физиологических
процессов (более экономное использование воды в организме).

Одни животные пустыни получают воду из пищи, другие за счет окисления
своевременно запасенных жиров (например, верблюд, способный путем биологического
окисления из 100~г жира получить 107~г метаболической воды); при этом у них
минимальна водопроницаемость наружных покровов тела, преимущественно ночной
образ жизни и т.~д.

При периодической засушливости для живых организмов характерно впадание в
\textbf{состояние покоя с минимальной интенсивностью обмена веществ}. 

Все способы адаптации организмов для поддержанием количества воды в
теле связаны с большим числом биологических процессов, которые обеспечивают
возможность существования.

В биологических процессах живых организмов вода выполняет следующие функции:

\begin{itemize}
    \item \textbf{основная часть протоплазмы клеток, тканей, растительны и
        животных соков};
    \item все \textbf{биохимические процессы в организме} (синтез и распад органического
        вещества, газообмен) осуществляются при достаточном обеспечении водой;
    \item Вода с растворенными в ней веществами обусловливает осмотическое
        давление клеточных и тканевых жидкостей, обеспечивает
        \textbf{межклеточный обмен};
    \item \textbf{наибольшая теплоемкость} $\Rightarrow$ биохимические процессы в
        клетках живых организмов протекают в \textbf{стабильных условиях}, что
        обеспечивает их высокую эффективность;
    \item \textbf{поверхностное натяжение и плотность} воды определяют
        \textbf{высоту}, на которую она может подниматься в капиллярных системах
        проводящих тканей у растений (вода обладает наибольшим поверхностным
        натяжением из всех известных жидкостей, за исключением ртути, что имеет
        огромное значение для жизни растительного мира);
    \item вода является превосходным растворителем для многих веществ. Когда
        вещество переходит в раствор, его молекулы и ионы получают возможность
        двигаться более свободно и, соответственно, его реакционная способность
        возрастает. По этой причине в клетке \textbf{большая часть химических
            реакций протекает в водных растворах};
    \item присущие воде свойства растворителя означают также, что вода служит
        \textbf{средой для транспорта} различных веществ (кровеносная система у
        животных, проводящие системы растений);
    \item \textbf{большая теплота испарения воды}, обусловленная водородными
        связями в молекулах воды, также играет очень важную роль в
        жизнедеятельности организмов. Испарение сопровождается
        \textbf{охлаждением поверхности тела}. Это используется при
        потоотделении (у животных), при транспирационном охлаждении листьев (у
        растений);
    \item вода служит \textbf{средой для оплодотворения}.
\end{itemize}

Таким образом вода:

\begin{itemize}
    \item у всех организмов:
        \begin{itemize}
            \item обеспечивает поддержание структуры (высокое содержание воды в
                протоплазме);
            \item служит растворителем и средой для диффузии;
            \item участвует в реакциях гидролиза;
            \item служит средой, в которой проходит оплодотворение.
        \end{itemize}
    \item у растений:
        \begin{itemize}
            \item обеспечивает транспорт неорганических ионов и органических
                молекул;
            \item прорастание семян (набухание разрыв семенной кожуры и
                дальнейшее развитие);
            \item участвует в фотосинтезе (на молекулярном уровне) и
                транспирации, т.~е. испаряется с поверхности листьев, охлаждая
                их,
        \end{itemize}
    \item у животных: 
        \begin{itemize}
            \item обеспечивает транспорт веществ внутри организма;
            \item способствует охлаждению тела (потоотделение);
            \item служит одним из компонентов смазки (например в суставах);
            \item обеспечивает опорные функции (гидростатический скелет);
            \item выполняет защитную функцию.
        \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}
